\chapter*{Agradecimentos}

Gostaria de agradecer primeiramente ao meu orientador Geraldo Bonorino Xexéo. Por ter me dado essa incrível oportunidade que é estudar jogos. Por ter me apoiado nesta jornada e puxado minha orelha quando necessário. Mas principalmente por confiar em mim e nas minhas habilidades.

Aos meus companheiros do LUDES pela amizade e pelas reuniões animadissimas e altamente instrutivas e esclarecedoras. \#partiuJogar!

Para minha família meus mais profundos agradecimentos por terem sempre torcido por mim e me apoiado nas minhas loucuras. Em especial ao meu Pai e minha Mãe que nunca me deixarão desistir da minha insessante busca por conhecimento. 

A Patrícia Musmanno, por ter sido uma companheira maravilhosa nesta jornada. Me apoiar na busca dos meus sonhos, e me abraçar nos momentos difíceis. Você tornou esta jornada mais alegre e agradável.

Um agradecimento especial ao Prof. Milton Ramirez, que me acolheu no ínicio da minha jornada do ensino superior. Me ensinou quase tudo que sei sobre programação e computação. Obrigado por ter me apoiado e guiado.

A Lucas Andrade, por ser um amigo que sempre esteve ao meu lado. E por ajudar na super ágil revisão desta dissertação. Obrigado pelas risadas e curiosidades.

Aos amigos da Casa do Goblin que aceitaram participar do Grupo Focal, Adalberto Taconi, Andreza Farias Henrique, Ddesir\'{e} Taconi, Fransisco De Paula, Jorge Lu\'{i}s Rocha, Leandro Pinto, Rafael Romualdo,Sabrina Do Valle, Thaila Vega, Nath Bras. Em especial a Sanderson Gomes Virgolino, pela parceria e incríveis trocas de ideias sobre o mundo dos boardgames.

Um agradecimento ao querido Wagner Santos, por ter me apresentado ao Xexeo. Se não fosse por isso, jamais teria me aventurado na academia de jogos.

Ao CNPq - Conselho Nacional de Desenvolvimento Científico e Tecnológico - agradeço por ter prestado auxílio financeiro para o desenvolvimento do meu Mestrado. 